李嘉誠投資Spotify生金蛋 傳籌備美上市 估值或達千億

長和（001）主席李嘉誠再有科技金蛋孵化，旗下維港投資相中的Spotify，市傳準備在美國上市。這間全球人氣網上音樂串流服務商，過去有傳估值為85億美元，但有分析人士估計目前估值已增至110億至130億美元（約858億至1,014億港元）。Spotify擬用直接上市形式，在不募集資金下，讓投資者有機會趁其上市套現。

記者：岑梽豪

在2006年成立至今逾10年，Spotify當中有不少著名投資者，包括私募基金TPG、高盛等，連香港首富李嘉誠亦是捧場客。

李曾稱「賺150倍」
李嘉誠早前在業績會上稱，過去投資不少科技公司，但最賺錢則是Spotify，「賺100倍至150倍」。不過，目前未知李嘉誠的持股有多少及易手與否，而維港投資則不回應持股狀况。

然而，今次Spotify傳出籌備上市，正好讓股東有機會套現。據彭博引述消息指，Spotify未感到有資金需求，故此上市時不會以一般公開招股形式，出售舊股或發行新股上市，而是以直接上市形式，讓一眾股東透過股市出售持股；若上市成功，或成為其他初創公司的參考對象，但管理層目前未有定案。

企業在美國上市，如果採用傳統的公開招股形式，企業需要聘用投行為公司找尋投資者，並於決定招股價後，再售股份予新的投資者，所出售股份當中是包括發行新股，或者會加上原有股東所出售的舊股。

至於今次Spotify所採用的直接上市方式，則毋須聘用投行尋找新投資者，惟此上市方法並不能獲得新資金，公司股份會直接放在交易所內買賣，由原有股東出售股份予其他投資者，此舉既可節省巨額上市費用外，亦不會因為發行新股，從而攤薄了原有股東的利益。

早染指fb及Skype

李嘉誠多年來投資不少初創科技公司，當中著名例子有facebook（fb）、Skype，與及AlphaGo研發公司DeepMind等，但大部份項目均未有上市。他退出這些投資時，多數會向其他企業出售其所持股份，例如出售DeepMind予Google等。

Spotify的總部在瑞典，2008年時正式推出串流音樂服務，提供免費及收費兩種服務形式；截至去年6月止，約有1億個活躍用戶。今年3月時，則有逾5,000萬個付費用戶。

公司與不少大型唱片公司合作，包括環球唱片、華納音樂及SONY音樂等合作，擁有超過3,000萬首音樂的使用權。公司透過網上串流形式，讓用戶下載或在網上聽歌，目前香港區收費每月為58元。

李嘉誠呢咁保守既商人都肯投資咁多科技野真係佩服
唔知邊個教佢咁多科技野呢

本身一定好好學, 追求知識既人. 唔會淨係聽人片言隻語

Spotify咁樣剝削創作人梗係賺得多

起碼知道無人買牒跟本唔撚關所以盜版事

班友唔Join Spotify 呢Music Steaming Service 都唔見得會賺好多。

跟本係世界變左。

少少錢唔洗搵mp3咁煩，隻隻碟都有唔想要既歌，唔想硬食

agger
因為創作門檻低咗
而且需求細咗
好似以前識打字都係一種技能
宜家打字只係生存條件

佢個仔

佢負責俾錢姐，俾錢邊個係d「細」既睇啦

事實上香港富豪當中得佢咁好學，講緊唔係識飲識食方面，係講個世界冒起咩新型產業佢都會研究

賺先講

緊本成班老野成世都好守舊
所以成哥咪成功囉

spotify d 歌少撚到阿媽都唔認得

特別係卡通歌

你估唔洗比佢睇咩

李嘉誠保守?

鬼佬少睇卡通片

歐美幾乎應有盡有
日韓中就少啲

睇份report 姐，你佩服佢班手下好過

近年全球市值最大既公司頭幾位都係IT公司
呢D公司係隨住互聯網發展而賺到笑

做老細識用人重要過識做野，李嘉誠睇人一定好準

streaming service唔係問題
問題係Spotify payout少到老母都唔認得
佢個營運模式基本上同出賤價請designer，然後話係比機會佢宣傳差唔多

咁YOUTUBE多D?
我用電腦果陣都係YOUTUBE

仲賺咁多錢做咩
咪又係帶唔走

我屌
聽歌都要比錢誠哥洗

網上資料話有七成係俾唱片公司同音樂人喎
不過佢既分帳方式係一大塊餅所有音樂人按播放次數分
所以每人分到塊餅好細

台灣報導

基本上嗰七成幾絕大部分都係比top 1% artist同labels食晒
唔係紅到發紫嘅話靠佢開飯一個星期都未必捱到
Spotify變成主要音樂消費途徑對知名度低嘅artist生計根本弊多於利
特別係因為有聽spotify=支持正版嘅假像
想支持創作始終都係要實實際際比錢買歌

佢既投資根本唔保守
你剩係睇佢香港既投資就覺得佢保守
一開波佢大灑金錢去搞3G就知佢好敢冒風險投資新市場

一開波3g都蝕到仆街

佢旗下有個投資的team﹐每星期(定唔記得每月)﹐每個人都要出proposal﹐好詳細去推薦一間值得投資的新興市場公司
已經run左好多年係咁，好多冇特別報出黎的，都賺到笑

冇錯，用人勁已經夠，做野更叻都係跟order做野，用人勁係落order 果個

一百單係蝕有3-4單係賺都賺返曬，如果好彩D的話一間（例如fb）都賺突有餘

香港有Indie 俾歌Spotify, moov 同騰訊果舊野播，三間夾埋收既錢都唔夠買份報紙

睇完段野先知月費加到$58

咁無spotify,知名度低既artist唔見得幾易生存

誠哥自己都好有心睇呢D科技野，之前有獨家訪問，佢話自己每日會用一粒鐘睇下科研新聞，例如AI呀個D

所以佢一直都好肯比錢投資科研，譬如咩人造肉人造蛋

startup世界正正就係10個project得一個成功，唔會單單包贏包賺，所以大部份香港人都唔肯投資落去，連個政府都係咁，唔係點會成日俾人話hitech hi野。
李嘉誠蝕嘅project當然唔會講但至少佢係香港少數有錢佬真係敢於投資落startup, 雖然佢間長實堅pk有份搞到香港變做地產港，但佢敢於投資startup無疑值得稱讚

taylor swift屌spotify屌到咁，可能真係好仆街掛
無理由佢有錢都唔賺

轉用 music 👋🏻